% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\PassOptionsToPackage{dvipsnames,svgnames*,x11names*}{xcolor}
%
\documentclass[
  11pt,
]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{
\usepackage{hyperref}
}
\hypersetup{
  pdftitle={Séance Données personnelles, éléments de correction},
  pdfauthor={Frédéric Junier},
  colorlinks=true,
  linkcolor=Maroon,
  filecolor=Maroon,
  citecolor=Blue,
  urlcolor=Blue,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\usepackage[top=20mm,left=20mm,right=20mm,heightrounded]{geometry}
\usepackage{listings}
\newcommand{\passthrough}[1]{#1}
\lstset{defaultdialect=[5.3]Lua}
\lstset{defaultdialect=[x86masm]Assembler}
\usepackage{graphicx}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
% Set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{5}

\title{Séance Données personnelles, éléments de correction}
\author{Frédéric Junier}
\date{}

%%%jolis boites

\usepackage{fancybox, graphicx}



%%%%%%%%%%%%%%%%Packages et Macros Frederic%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%Insertion de liens hypertextes %%%%

            
%%%%%%%%%%PSTricks%%%%%%%%%%%%

\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pst-eps,pst-fill,pst-node,pst-math,pstricks-add,pst-xkey,pst-eucl}


%%%%%%%Tikz%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{pgf,tikz,tkz-tab}
% Pour les tableaux de signes ou de variations avec tkz-tab voir https://zestedesavoir.com/tutoriels/439/des-tableaux-de-variations-et-de-signes-avec-latex/#1-13389_tikz-un-package-qui-en-a-dans-le-ventre
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{petri}
\usetikzlibrary{decorations}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{math}
 %Variables must be declared in a tikzmath environment but
       % can be used outside
%       \tikzmath{int \n; \n = 508; \x1 = 1; \y1 =1; 
%                   %computations are also possible
%                    \x2 = \x1 + 1; \y2 =\y1 +3; } 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%Commandes Tikz Perso%%%%%%%%%%%%%%%

% Définition des nouvelles options xmin, xmax, ymin, ymax
% Valeurs par défaut : -3, 3, -3, 3
\tikzset{
xmin/.store in=\xmin, xmin/.default=-3, xmin=-3,
xmax/.store in=\xmax, xmax/.default=3, xmax=3,
ymin/.store in=\ymin, ymin/.default=-3, ymin=-3,
ymax/.store in=\ymax, ymax/.default=3, ymax=3,
}
% Commande qui trace la grille entre (xmin,ymin) et (xmax,ymax)
\newcommand {\grille}[2]
{\draw[help lines,black, thick] (\xmin,\ymin) grid[xstep=#1, ystep=#2] (\xmax,\ymax);}
% Commande \axes
\newcommand {\axes} {
\draw[->,very thick] (\xmin,0) -- (\xmax,0);
\draw[->,very thick] (0,\ymin) -- (0,\ymax);
\draw (0.95*\xmax, 0) node[above] {};
\draw (0, 0.95*\ymax) node[left] {};
}
% Commande qui limite l?affichage à (xmin,ymin) et (xmax,ymax)
\newcommand {\fenetre}
{\clip (\xmin,\ymin) rectangle (\xmax,\ymax);}

%Exemple d'utilisation

%\begin{center}
%\begin{tikzpicture} [xmin=-2,xmax=2,ymin=0,ymax=5]
%\grille{1} \axes \fenetre
%\draw plot[smooth] (\x,\x^2);
%\end{tikzpicture}
%\end{center}

%style pour la perspective cavalière française
%voir Tikz pour l'impatient page 68
\tikzset{math3d/.style=
{x= {(-0.353cm,-0.353cm)}, z={(0cm,1cm)},y={(1cm,0cm)}}}

%%%%%%%Symbole pour code calculatrice%%%%%%

%Flèche remplie pour défilement de menu

\newcommand{\flechefillright}{
\begin{tikzpicture}[scale=0.15] \fill (0,0)--(2,1)--(0,2)--cycle;
\end{tikzpicture}}

%%%%%%%%%%%%%Symboles pour calculatrice Casio%%%%
\newcommand{\execasio}{\Pisymbol{psy}{191}} %Retour chariot
\newcommand{\dispcasio}{\begin{pspicture}(.1,.1)\pspolygon*(.1,0)(.1,.1)\end{pspicture}} %Triangle Â« Disp Â»
\newcommand{\dispcasiotikz}{\begin{tikzpicture}[scale=0.2]
\fill (0,0) -- (1,0) -- (1,1) -- cycle;
\end{tikzpicture}} %Triangle Â« Disp Â»
%

%Fleche entre deux lignes, d'apres 'un bon petit' : http://forum.mathematex.net/latex-f6/fleches-entre-deux-lignes-pour-resolution-d-equation-t10283.html#p99817
\newcommand\addnode[1]{\Rnode{#1}{}}
\newcommand\linknode[3]{\ncbar[angleA=0,angleB=0,nodesep=1ex,arm=10ex,offset=-2pt]{->}{#1}{#2}\Aput{\vphantom{x}#3}}


%%Commande pour touche de calculatrice

\newcommand\tc[1]{%
{
\begin{tikzpicture}
\node[draw,rectangle,rounded corners=3pt] (P) at (0,0){#1};
\end{tikzpicture}
}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%Fin Commandes Tikz%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%Specifiques%%%%%%%%%%%
\usepackage{wrapfig}
%pour insérer une figure à droite ou à gauche d'un texte
%\begin{wrapfigure}[nb lignes]{placement l,r,c,i(inside),o(outside)}[overhang]{width}
%ce package fonctionne mal à proximité des listes
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%Environnements et symboles spéciaux pour faire joli%%%%%%

%%%Bclogo, pour des environnements + jolis avec insertion de logo%%%%
%Dépendances de  bclogo
\usepackage{xkeyval}  
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{ifpdf}
\usepackage[framemethod=tikz]{mdframed}
\usepackage[tikz]{bclogo}

%\newcommand\bcpython{\includegraphics[width=17pt]{/home/fjunier/Maths/python-logo.eps}}
\newcommand\bcpython{\includegraphics[width=17pt]{/home/fjunier/Maths/python-logo.png}}
%\newcommand\bcpython{\includegraphics[width=17pt]{/home/frederic/Maths/python-logo.png}}

%% Framed
\usepackage{framed}  %Le package « framed» Crée 3 nouveaux environnements, qui se comportent comme des minipage de largeur \linewidth, mais permettant en plus de se casser entre plusieurs pages.     * framed : avec un cadre autour;     * shaded : avec un fonc coloré (il faut définir la couleur shadecolor);     * leftbar : avec une barre le long du côté gauche.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Présentation de codes sources%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{listings}
%On utilise l?environnement lstlisting pour insérer
%un code source.
%En plus de l?environnement lstlisting, on peut également utiliser la
%commande \lstinline qui fonctionne comme la commande \verb, en ce
%sens qu?on peut utiliser n?importe quel caractère comme délimiteur. Enfin,
%la commande \lstinputlisting permet de charger un code source depuis
%un fichier externe.
%Il y a deux manières de préciser des options : soit via l?option de l?envi-
%ronnement ou de la commande, soit en utilisant la commande \lstset
%qui permet de définir des options de manière globale.

\lstset{ %
  language=Python,                % the language of the code
  basicstyle=\ttfamily,           % the size of the fonts that are used for the code
  %numbers=left,                   % where to put the line-numbers
  numberstyle=\tiny,  % the style that is used for the line-numbers
  %stepnumber=2,                   % the step between two line-numbers. If it's 1, each line 
                                  % will be numbered
  %numbersep=5pt,                  % how far the line-numbers are from the code
  backgroundcolor=\color{white},      % choose the background color. You must add \usepackage{color}
  showspaces=false,               % show spaces adding particular underscores
  showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
  showtabs=false,                 % show tabs within strings adding particular underscores
  frame=single,                   % adds a frame around the code
  rulecolor=\color{black},        % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  tabsize=4,                      % sets default tabsize to 2 spaces
  captionpos=b,                   % sets the caption-position to bottom
  breaklines=true,                % sets automatic line breaking
  breakatwhitespace=false,        % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  %title=\lstname,                   % show the filename of files included with \lstinputlisting;
                                  % also try caption instead of title
  breakindent=1cm,
  keywordstyle=\color{blue},          % keyword style
  commentstyle=\color{red},       % comment style
  %stringstyle=\ttfamily\color{green},         % string literal style
  escapeinside={\%*}{*)},            % if you want to add LaTeX within your code
  morekeywords={*,...},              % if you want to add more keywords to the set
  deletekeywords={...}              % if you want to delete keywords from the given language
  upquote=true,columns=flexible,
xleftmargin=1cm,xrightmargin=1cm,
 inputencoding=utf8,			%Les lignes qui suivent sont pour le codage utf8
  extendedchars=true,
  literate=%
            {é}{{\'{e}}}1
            {è}{{\`{e}}}1
            {ê}{{\^{e}}}1
            {ë}{{\¨{e}}}1
            {û}{{\^{u}}}1
            {ù}{{\`{u}}}1
            {â}{{\^{a}}}1
            {à}{{\`{a} }}1
            {î}{{\^{i}}}1
            {ô}{{\^{o}}}1
            {ç}{{\c{c}}}1
            {Ç}{{\c{C}}}1
            {É}{{\'{E}}}1
            {Ê}{{\^{E}}}1
            {À}{{\`{A}}}1
            {Â}{{\^{A}}}1
            {Î}{{\^{I}}}1
}

\lstdefinestyle{rond}{
  numbers=none,
  backgroundcolor=\color{gristclair},
  frameround =tttt
}

\lstdefinestyle{compil}{
  numbers=none,
  backgroundcolor=\color{gristclair}
}
%\lstset{language=Python,basicstyle=\small , frame=single,tabsize=4,showspaces=false,showtabs=false,showstringspaces=false,numbers=left,numberstyle=\tiny , extendedchars=true}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Environnements persos%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Syntaxe :
%\newenvironment{nom}[nombre d'args][defaut]{definitions initiales}{definitions finales}
%definitions intiales sont les commandes appelées par \begin{nom}
%Definitions finales sont les commandes appelées par \end{nom}

%%%%%%%%%%%%%%%%Définitions des environnemts persostheoreme, exemple ..%%%%
%%%% Exercice avec encadré %%%%
\newcounter{exo}
\newenvironment{exercice}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{exo}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,   noborder = true, logo=\bccrayon, marge=4]{~\textbf{Exercice} \textbf{\theexo} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

%%Axiomes, Theoremes, Propriété, Définition, Methode, Preuve


\newenvironment{axiome}[1]
{\par \medskip   \begin{leftbar} \noindent \underline{\textbf{Axiome}}\hspace{0.5cm}{\itshape #1}   \vspace*{10pt} \par }
{\end{leftbar}  \par \medskip }


\newcounter{thme}
\newenvironment{theoreme}[1]
{\par \medskip  \addtocounter{thme}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Théorème} \textbf{\thethme} {\itshape #1} }   \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip}

 \newenvironment{theoremedef}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{thme}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Théorème-Définition} \textbf{\thethme} {\itshape #1} }   \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
\newcounter{prop}
\newenvironment{propriete}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{prop}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Propriété} \textbf{\theprop} {\itshape #1} }   \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }


\newenvironment{corollaire}[1]
{\par \medskip   \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Corollaire} {\itshape #1} } \par }
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

\newenvironment{demo}[1]
{\par \medskip   \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=zigzag, noborder = true, logo=\bcloupe, marge=0]{~\textbf{Démonstration} {\itshape #1} } \par \vspace{10pt}}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

\newcounter{activite}
\newenvironment{activite}[1]
{\par \medskip   \noindent   \addtocounter{activite}{1}
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,   noborder = true, logo=\bcvelo, marge=4]{~\textbf{Activité} \textbf{\theactivite} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }


\newcounter{rque}
\newenvironment{remarque}
{\par \medskip    \addtocounter{rque}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=snake, noborder = true, logo=\bcinfo, marge=0]{~\textbf{Remarque} \textbf{\therque}}  \par }
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

\newcounter{def}
\newenvironment{definition}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{def}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Définition} \textbf{\thedef} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
 
 \newcounter{cours}
\newenvironment{cours}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{cours}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Point de cours} \textbf{\thecours} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
 

\newenvironment{introduction}
{\par \medskip    \noindent  
 \begin {bclogo}[couleur = blue!5 , arrondi =0.1,logo=\bcrosevents, marge=4] {~\textbf{Introduction}    }
 \par }
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
\newenvironment{memo}[1]
{\par \medskip    \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bccle, marge=4]{~\textbf{À retenir}  {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
\newcounter{exple}
\newenvironment{exemple}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{exple}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,   noborder = true, logo=\bclampe, marge=4]{~\textbf{Exemple} \textbf{\theexple} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }




\newcounter{alg}
\newenvironment{algorithme}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{alg}{1} \noindent  
 \begin {bclogo}[noborder = true, barre=zigzag,logo=\bcpython, marge=4] {~\textbf{Algorithmique} \textbf{\thealg} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

\newcounter{prog}
\newenvironment{programme}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{prog}{1} \noindent  
 \begin {bclogo}[noborder = true, barre=zigzag,logo=\bcpython, marge=4] {~\textbf{Programme} \textbf{\theprog} {\itshape #1} }  \par  \bigskip}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
\newcounter{logi}
\newenvironment{logique}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{logi}{1} \noindent  
 \begin {bclogo}[noborder = true, barre=zigzag,logo=\bclampe, marge=4] {~\textbf{Logique} \textbf{\thelogi} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }


\newenvironment{methode}[1]
{\par \medskip    \noindent  
 \begin {bclogo}[arrondi =0.1,logo=\bcoutil, marge=4,noborder = true] {~\textbf{Méthode}   {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }


\newcounter{histo}
\newenvironment{histoire}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{histo}{1} \noindent  
 \begin {bclogo}[couleur = blue!10 , arrondi =0.1,logo=\bchorloge, marge=4] {~\textbf{Histoire} \textbf{\thehisto} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }




%Environnement contenu pour un document présentant une progression annuelle
\newenvironment{contenu}
{\par \medskip   \begin {bclogo}[ noborder = true,logo=\bccrayon] \noindent {\large \textbf{Contenu de la séance}} \vspace*{10pt} \par  }
{\end{bclogo}  \par \medskip }

%Environnement programme pour un document présentant une progression annuelle
%\newenvironment{programme}
%{\par \medskip   \begin {bclogo}[ noborder = true, barre=zigzag,logo=\bcinfo] \noindent {\large \textbf{Programme officiel}} \vspace*{10pt} \par  }
%{\end{bclogo}  \par \medskip }

%Environnement programme pour un document présentant une progression annuelle
\newenvironment{ressource}
{\par \medskip   \begin {bclogo}[ noborder = true,logo=\bcbook] \noindent {\large \textbf{Ressources}}\\vspace*{10pt} \par }
{\end{bclogo}  \par \medskip }




%%%%%%%%%%%%%%%%%%Maths divers%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%Nombres%%%%%%%%%%%%%%%%

%Ensemble prive de...
%\newcommand{\prive}{\boi}%{\backslash}

%Ensembles de nombres%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
%\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\df}{~\ensuremath{]0;+\infty[}~}
\newcommand{\K}{\mathbb{K}}

%%%%%%%%Arithmetique%%%%%%%%%%
%PGCD, PPCM
\newcommand{\PGCD}{\mathop{\rm PGCD}\nolimits}
\newcommand{\PPCM}{\mathop{\rm PPCM}\nolimits}

%Intervalles
\newcommand{\interoo}[2]{]#1\, ;\, #2[}
\newcommand{\Interoo}[2]{\left]#1\, ;\, #2\right[}
\newcommand{\interof}[2]{]#1\, ;\, #2]}
\newcommand{\Interof}[2]{\left]#1\, ;\, #2\right]}
\newcommand{\interfo}[2]{[#1\, ;\, #2[}
\newcommand{\Interfo}[2]{\left[#1\, ;\, #2\right[}
\newcommand{\interff}[2]{[#1\, ;\, #2]}
\newcommand{\Interff}[2]{\left[#1\, ;\, #2\right]}
%\newcommand\interentiers #1#2{[\! [#1\, ;\, #2]\! ]}
\newcommand{\interentiers}[2]{\llbracket #1\, ;\, #2\rrbracket}
%


%%%%%%%%%%%%%%Nombres complexes%%%%%

\newcommand{\ic}{\text{i}}
%\newcommand{\I}{\text{i}}
\newcommand{\im}[1]{\text{Im}\left(#1\right)}
\newcommand{\re}[1]{\text{Re}\left(#1\right)}
\newcommand{\Arg}[1]{\text{arg}\left(#1\right)}
\newcommand{\Mod}[1]{\left[#1\right]}
%Parties entiÃ¨re, rÃ©elle, imaginaire, nombre i
\newcommand{\ent}[1]{\text{E}\left(#1\right)}
\renewcommand{\Re}{\mathop{\rm Re}\nolimits}
\renewcommand{\Im}{\mathop{\rm Im}\nolimits}
\renewcommand{\i}{\textrm{i}}

%%%%%%%%%%%Probabilites et statistiques%%%%%
\newcommand{\loibinom}[2]{\mathcal{B}\left(#1\ ; \ #2 \right)}
\newcommand{\loinorm}[2]{\mathcal{N}\left(#1\ ; \ #2 \right)}
\newcommand{\loiexp}[1]{\mathcal{E}\left(#1\right)}
\newcommand{\proba}[1]{\mathbb{P}\big(#1\big)}
\newcommand{\probacond}[2]{\mathbb{P}_{#2}\big(#1\big)}
\newcommand{\esperance}[1]{\mathbb{E}\left(#1\right)}
\newcommand{\variance}[1]{\mathbb{V}\left(#1\right)}
\newcommand{\ecart}[1]{\sigma\left(#1\right)}
\newcommand{\dnormx}{\frac{1}{\sqrt{2\pi}} \text{e}^{-\frac{x^2}{2}}}
\newcommand{\dnormt}{\frac{1}{\sqrt{2\pi}} \text{e}^{-\frac{t^2}{2}}}

%Covariance
\newcommand{\cov}{\mathop{\rm cov}\nolimits}
%


%%%%%%%%%%Analyse%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%Courbe%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\courbe}[1]{\ensuremath{\mathcal{C}_{#1}}}

%%%%%%%Fonction exponentielle%%%%%
\newcommand{\fe}{~fonction exponentielle~}
\newcommand{\e}{\text{e}}

%Fonction cotangente
\newcommand{\cotan}{\mathop{\rm cotan}\nolimits}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%Fonctions hyperboliques
\newcommand{\ch}{\mathop{\rm ch}\nolimits}
\newcommand{\sh}{\mathop{\rm sh}\nolimits}


%%%%%%%%%%%%%%Limites%%%%%%
\newcommand{\limite}[2]{\lim\limits
_{x \to #1} #2}
\newcommand{\limitesuite}[1]{\lim\limits
_{n \to +\infty} #1}
\newcommand{\limiteg}[2]{\lim\limits
_{\substack{x \to #1 \\ x < #1 }} #2}
\newcommand{\limited}[2]{\lim\limits
_{\substack{x \to #1 \\ x > #1 }} #2}

%%%%%%%%%%Continuité%%%%%%%%%%%
\newcommand{\TVI}{théorème des valeurs intermédiaires}

%%%%%%%%%%%Suites%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\suite}[1]{\ensuremath{\left(#1_{n}\right)}}
\newcommand{\Suite}[2]{\ensuremath{\left(#1\right)_{#2}}}
%

%%%%%%%%%%%%%%%Calcul intégral%%%%%%
\newcommand{\dx}{\ensuremath{\text{d}x}}		% dx
\newcommand{\dt}{\ensuremath{\text{d}t}}		% dt
\newcommand{\dtheta}{\ensuremath{\text{d}\theta}}		% dtheta
\newcommand{\dy}{\ensuremath{\text{d}y}}		% dy
\newcommand{\dq}{\ensuremath{\text{d}q}}		% dq

%%%Intégrale%%%
\newcommand{\integralex}[3]{\int_{#1}^{#2} #3 \ \dx}
\newcommand{\integralet}[3]{\int_{#1}^{#2} #3 \ \dt}
\newcommand{\integraletheta}[3]{\int_{#1}^{#2} #3 \ \dtheta}

%%%%%Equivalent%%
\newcommand{\equivalent}[1]{\build\sim_{#1}^{}}

%o et O%%%%
\renewcommand{\o}[2]{\build o_{#1\to #2}^{}}
\renewcommand{\O}[2]{\build O_{#1\to #2}^{}}



%%%%%%%%%%%%%%%Geometrie%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%Reperes%%%%%%%%%%%%%%
\def\Oij{\ensuremath{\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)}}
\def\Oijk{\ensuremath{\left(\text{O},~\vect{\imath},~ \vect{\jmath},~ \vect{k}\right)}}
\def\Ouv{\ensuremath{\left(\text{O},~\vect{u},~\vect{v}\right)}}
\renewcommand{\ij}{(\vec\imath\, ;\vec\jmath\,)}
\newcommand{\ijk}{(\vec\imath\, ;\vec\jmath\, ;\vec k\,)}
\newcommand{\OIJ}{(O\,;\, I\,;\, J\,)}
\newcommand{\repere}[3]{\big(#1\, ;\,\vect{#2} ;\vect{#3}\big)}
\newcommand{\reperesp}[4]{\big(#1\, ;\,\vect{#2} ;\vect{#3} ;\vect{#4}\big)}

%%%%%%%%%Coordonnees%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\coord}[2]{(#1\, ;\, #2)}
\newcommand{\bigcoord}[2]{\big(#1\, ;\, #2\big)}
\newcommand{\Coord}[2]{\left(#1\, ;\, #2\right)}
\newcommand{\coordesp}[3]{(#1\, ;\, #2\, ;\, #3)}
\newcommand{\bigcoordesp}[3]{\big(#1\, ;\, #2\, ;\, #3\big)}
\newcommand{\Coordesp}[3]{\left(#1\, ;\, #2\, ;\, #3\right)}
\newcommand{\Vcoord}[3]{\begin{pmatrix} #1 \\ #2 \\ #3 \end{pmatrix}}
%Symboles entre droites
%\newcommand{\paral}{\sslash}
\newcommand{\paral}{\mathop{/\!\! /}}
%

%%%%%%%%%Produit scalaire, Angles%%%%%%%%%%
\newcommand{\scal}[2]{\vect{#1} \, \cdot \, \vect{#2}}
\newcommand{\Angle}[2]{\left(\vect{#1} \, , \, \vect{#2}\right)}
\newcommand{\Anglegeo}[2]{\left(\widehat{\vect{#1} \, ; \, \vect{#2}}\right)}
\renewcommand{\angle}[1]{\widehat{#1}}
\newcommand{\anglevec}[2]{\left(\vect {#1}\, ,\,\vect {#2} \right)}
\newcommand{\anglevecteur}[2]{(#1\, , \, #2)}
\newcommand{\Anglevec}[2]{(\vecteur{#1}\, ,\,\vecteur{#2})}
\newcommand{\prodscal}[2]{#1 \, \cdot \, #2}
%


%Arc
%\newcommand{\arc}[1]{\wideparen{#1}}
\newcommand{\arcoriente}[1]{\overset{\curvearrowright}{#1}}
%
%


%%%%%%%%%%%%%%%Normes%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\norme}[1]{\left\| #1\right\|}
\newcommand{\normebis}[1]{\delim{2pt}{\|}{9pt}\! #1\delim{2pt}{\|}{9pt}}
\newcommand{\normetriple}[1]{\left |\kern -.07em\left\| #1\right |\kern -.07em\right\|}
\newcommand{\valabs}[1]{\big| \, #1 \, \big|}
%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Degré%%%%%%
%\newcommand{\Degre}{\ensuremath{^\circ}}
%La commande \degre est déjà définie dans le package babel

%%%%%%%%%%Vecteurs%%%%%%%%%%%
\newcommand{\vect}[1]{\mathchoice%
{\overrightarrow{\displaystyle\mathstrut#1\,\,}}%
{\overrightarrow{\textstyle\mathstrut#1\,\,}}%
{\overrightarrow{\scriptstyle\mathstrut#1\,\,}}%
{\overrightarrow{\scriptscriptstyle\mathstrut#1\,\,}}}



%%%%%%%%%%%%%Algebre%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%Systemes%%%%%%%%%%%
%Systemes
\newcommand{\sys}[2]{
\left\lbrace
 \begin{array}{l}
  \negthickspace\negthickspace #1\\
  \negthickspace\negthickspace #2\\
 \end{array}
\right.\negthickspace\negthickspace}
\newcommand{\Sys}[3]{
\left\lbrace
 \begin{array}{l}
  #1\\
  #2\\
  #3\\
 \end{array}
\right.}
\newcommand{\Sysq}[4]{
\left\lbrace
 \begin{array}{l}
  #1\\
  #2\\
  #3\\
  #4\\
 \end{array}
\right.}
%
%

%%%%%%%%%%%%%%%%Matrices%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Comatrice
\newcommand{\com}{\mathop{\rm com}\nolimits}
%
%
%Trace
\newcommand{\tr}{\mathop{\rm tr}\nolimits}
%
%
%Transposee
\newcommand{\transposee}[1]{{\vphantom{#1}}^t\negmedspace #1}
%
%
%Noyau
\newcommand{\Ker}{\mathop{\rm Ker}\nolimits}
%
%

%
%Matrices
\newcommand{\Mn}{\mathcal M_n}
\newcommand{\matrice}[4]{
\left(
 \begin{array}{cc}
  #1 & #2 \\
  #3 & #4
 \end{array}
\right)}

\newcommand{\Matrice}[9]{
\left(
 \begin{array}{ccc}
  #1 & #2 & #3\\
  #4 & #5 & #6\\
  #7 & #8 & #9
 \end{array}
\right)}
\newcommand{\Vect}[3]{
\left(\negmedspace
 \begin{array}{c}
  #1\\
  #2\\
  #3
 \end{array}\negmedspace
\right)}
\newcommand{\Ideux}{\matrice{1}{0}{0}{1}}
\newcommand{\Itrois}{\Matrice{1}{0}{0}{0}{1}{0}{0}{0}{1}}
%
%
%Determinants
\newcommand{\determinant}[4]{
\left|
 \begin{array}{cc}
  #1 & #2 \\
  #3 & #4
 \end{array}
\right|}
\newcommand{\Determinant}[9]{
\left|
 \begin{array}{ccc}
  #1 & #2 & #3\\
  #4 & #5 & #6\\
  #7 & #8 & #9
 \end{array}
\right|}

\begin{document}
\maketitle

\renewcommand*\contentsname{Table des matières}
{
\hypersetup{linkcolor=}
\setcounter{tocdepth}{3}
\tableofcontents
}
\hypertarget{sujet-1}{%
\section{Sujet 1}\label{sujet-1}}

\hypertarget{question-1}{%
\subsection{Question 1 :}\label{question-1}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Premier temps : Situation d'accroche
\end{enumerate}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Proposer un challenge proposé également dans Pix : retrouver la
  commune où a été prise cette photo :
  \url{http://frederic-junier.org/SNT/images/20181230_162625.jpg}. On
  pourra utiliser l'outil en ligne \url{http://exif-viewer.com/} pour
  éditer les metadonnées de la photo ou le plugin Firefox
  \url{https://addons.mozilla.org/fr/firefox/addon/exif-viewer/} ou
  \href{https://exiftool.org/}{exif-tool} en version portable.
\item
  Compléter avec une manipulation des paramètres de géolocalisation sur
  l'ordiphone de chaque élève (activation du GPS, paramétrage de
  autorisations d'application)
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\tightlist
\item
  Second temps : Définir les notions étudiées
\end{enumerate}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Proposer des activités de découverte des concepts (Métadonnées,
  Géolocalisation) sur le manuel :

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    les metadonnées Exif :

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Activité de découverte comme celle page 111 du manuel Delagrave
      :\\
      \includegraphics{images/exif.png}\\
    \item
      Exercice d'application comme l'exercice 6 page 119 du manuel
      Delagrave :\\
      \includegraphics{images/exif2.png}\\
    \end{itemize}
  \item
    le principe de la géolocalisation par GPS sur un ordiphone par
    exemple :

    \begin{itemize}
    \item
      Activité 2 pages 82 et 83 du manuel de SNT Delagrave :

      \includegraphics{images/gps.png}\\
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Troisième temps : Débat
\end{enumerate}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Proposer la lecture de l'article de cet article
  \url{https://www.lemonde.fr/pixels/article/2014/10/27/les-petits-secrets-des-photos-numeriques_4512862_4408996.html}
\item
  Diviser la classe en deux groupes : ceux qui vont défendre
  l'utilisation des données Exif ou de géolocalisation à fins de
  protection publique ou de service (applications de transports) par
  exemple et ceux qui vont dénoncer les risque de dérive (atteintes à la
  vie privée). Chaque groupe a pour consigne d'appuyer ses arguments par
  des exemples issus d'une recherche d'information.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{3}
\tightlist
\item
  Quatrième temps : Synthèse de cours
\end{enumerate}

Distribution d'un document avec une partie déjà écrite : définitions et
principes (metadonnées EXIF, géolocalisation par GPS \ldots) et une
partie libre rédigée en commun à l'issue du débat.

\hypertarget{question-2}{%
\subsection{Question 2 :}\label{question-2}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Les parcours Pix sont décrits sur cette page
  \url{https://dane.ac-lyon.fr/spip/Decouvrir-et-utiliser-les-parcours}
\item
  Le cours de SNT est la rampe de lancement idéal pour l'usage de la
  platforme Pix. :

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Une séance en début d'année pour présenter la plateforme et le CRCN.
    Voir des ressources sur
    \url{https://dane.ac-lyon.fr/spip/+-CRCN-PIX-+}.
  \item
    Entretien d'une pratique régulière par des temps de 15 minutes de
    Pix en fin de séance.
  \item
    On peut éventuellement utiliser des campagnes personnalisées ou
    thématiques pour évaluer les élèves en fin de thème.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{sujet-2}{%
\section{Sujet 2}\label{sujet-2}}

\hypertarget{question-1-1}{%
\subsection{Question 1}\label{question-1-1}}

Pour des exposés en HTML-CSS sur le thème Web :

\begin{itemize}
\item
  Un exemple de memento sur HTML/CSS :
  \url{https://parc-nsi.github.io/premiere-nsi/chapitre2/memo/MemoHTML-CSS-2020.pdf}
\item
  Des exemples d'activités sur HTML/CSS :
  \url{https://frederic-junier.org/SNT/Theme1_Web/SNT_Activite3_Web.html}
\item
  Exemple de cahier des charges et de sujets sur l'histoire de
  l'informatique sur
  \url{https://frederic-junier.org/NSI/HTML-CSS/site/mini_projet/mini_projet.html}
  (login : parc mot de passe : premiereNSI).
\item
  Un exemple de squelette de site à compléter
  \url{https://parc-nsi.github.io/premiere-nsi/Projets/HTML-CSS-Histoire/modele.zip}.
\item
  Pour les exemples de sujets sur l'histoire du Web on pourra s'inspirer
  de cette double page du manuel Delagrave , puiser des idées dans cette
  frise du musée de l'informatique
  \url{https://www.computerhistory.org/timeline/networking-the-web/} ou
  de cet article
  \url{https://interstices.info/les-debuts-du-web-sous-loeil-du-w3c/}.

  \includegraphics{images/frise_web.png}\\
\item
  Un \href{ressources/FormationCapesNSI-2019-10-21-Seance2.pdf}{guide}
  de construction d'une activité de découverte des langages HTML et CSS.
\item
  Un exemple de Quizz sur le thème Web :
  \url{https://www.quiziniere.com/PartageExercice/AREN7N6NR9}
\end{itemize}

\hypertarget{question-2-1}{%
\subsection{Question 2}\label{question-2-1}}

Une activité de SNT sur la capacité du programme « Maîtriser les
réglages les plus importants concernant la gestion des cookies, la
sécurité et la confidentialité d'un Paramètres de sécurité d'un
navigateur. »

\url{https://frederic-junier.org/SNT/Theme1_Web/ressources/SNT-MoteursRecherches-DonnesPersonnelles-VersionFormationCapesNSI.pdf}

\hypertarget{sujet-3}{%
\section{Sujet 3}\label{sujet-3}}

\hypertarget{question-1-2}{%
\subsection{Question 1 :}\label{question-1-2}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Premier temps :
\end{enumerate}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Présenter le contexte (crise du Covid en octobre 2020, hospitalisation
  du président Trump, campagne présidentielle)
\item
  Diffuser d'abord aux élèves les photos du président Trump au travail
  dans son bureau puis la capture d'écran du tweet
\item
  Echange oral : demander aux élèves d'analyser ces images et
  questionner leur connaissance des réseaux sociaux d'information :

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    quel est le message des images initiales ?
  \item
    quels messages sont diffusés par le réseau Twitter ?
  \item
    comment sont formatés ces messages (sens des différentes icones et
    statistiques)\\
  \end{itemize}
\item
  Diffuser la video de décryptage :

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    quel est le message de l'auteur du tweet ?
  \item
    qu'est-ce qu'une donnée exif ?
  \end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{questions-2-et-3}{%
\subsection{Questions 2 et 3 :}\label{questions-2-et-3}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\tightlist
\item
  Second temps :
\end{enumerate}

Analyser les données exif d'une image avec un outil. On pourra utiliser
l'outil en ligne \url{http://exif-viewer.com/} pour éditer les
metadonnées de la photo ou le plugin Firefox
\url{https://addons.mozilla.org/fr/firefox/addon/exif-viewer/} ou
\href{https://exiftool.org/}{exif-tool} en version portable.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Proposer des activités sur le manuel pour découvrir les données Exif :
\item
  Activité de découverte comme celle page 111 du manuel Delagrave :\\
  \includegraphics{images/exif.png}\\
\item
  Exercice d'application comme l'exercice 6 page 119 du manuel Delagrave
  :\\
  \includegraphics{images/exif2.png}\\
\item
  Proposer un challenge proposé également dans Pix : retrouver la
  commune où a été prise cette photo :
  \url{http://frederic-junier.org/SNT/images/20181230_162625.jpg}
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{2}
\tightlist
\item
  Troisième temps :
\end{enumerate}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Construire une activité sur la vérification de l'information en
  s'inspirant de la fiche d'accompagnement fournie par le site
  \href{https://api.infohunter.education/sites/default/files/fiche_infohunter_lycee.pdf}{InfoHunter}.
  Le découpage en cinq étapes est intéressant pour mettre en place une
  démarche critique : 1) On regarde 2) On vote 3) On enquête 4) On
  revote 5) On retient
\end{itemize}

Objectif général : Acquérir les bons réflexes pour décrypter
l'information et aiguiser son esprit critique. Objectifs spécifiques : *
Faire l'état de ses connaissances sur un sujet en particulier *
Apprendre à vérifier et croiser les sources d'information pour
comprendre et s'approprier la démarche journalistique * Identifier des
sources fiables d'information sur Internet * Savoir analyser une page
web * Apprendre à décrypter une image * Comprendre les codes du
reportage vidéo

\begin{itemize}
\item
  On pourra aussi s'apuyer sur les outils fournis par le
  \href{https://www.clemi.fr/}{CLEMI}
\item
  Enfin, dans le cadre du thème ``Réseaux sociaux'', on pourra demander
  aux élèves de rédiger en HTML-CSS le texte d'une pétition en ligne
  pour dénoncer les dérives des bulles informationnelles et les risques
  de désinformation (en choisissant un thème comme l'insécurité, les
  élections, le nucléaire, le réchauffement climatique, la 5G \ldots).
  On pourra leur fournir des exemples comme
  \url{https://notreinternet.mozfr.org/post/2020/10/arretez-suggestions-groupes-Facebook}
\end{itemize}

\hypertarget{sujet-4}{%
\section{Sujet 4}\label{sujet-4}}

\hypertarget{question-1-3}{%
\subsection{Question 1 :}\label{question-1-3}}

Voici un exemple d'activité sur ce thème :
\url{https://frederic-junier.org/SNT/Theme1_Web/ressources/SNT-DonnesPersonnelles-2021.pdf}.

A la fin de la première partie, pour introduire le traçage dans le
navigateur j'ai diffusé la première partie de la video dont la
transcription est proposée dans cet article :
\url{https://www.laquadrature.net/2020/10/05/le-deguisement-des-trackers-par-cname/}.

On pourrait aussi faire travailler les élèves sur les traceurs dans les
applications mobiles :

\begin{itemize}
\item
  Diffusion d'une des videos réalisées par
  \href{https://reports.exodus-privacy.eu.org/fr/info/trackers/}{Exodus
  Privacy} :

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \url{https://www.youtube.com/watch?v=sv_xF2KIJZE\&feature=youtu.be}
  \item
    \url{https://www.youtube.com/watch?v=sv_xF2KIJZE}
  \end{itemize}
\item
  Utilisation du moteur de recherche
  d'\href{https://reports.exodus-privacy.eu.org/fr/info/trackers/}{Exodus
  Privacy} pour déterminer les pisteurs présents dans les applications
  mobiles les plus utilisées par les élèves.
\item
  D'autres ressources :

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Carte mentale des outils et pratiques de protection de la vie privée
    accessible depuis cet article :
    \url{https://linc.cnil.fr/une-cartographie-des-outils-et-pratiques-de-protection-de-la-vie-privee}
  \item
    Données personnelles et réseaux sociaux :

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      31 raisons de quitter Facebook et 10 solutions
      \url{https://byebyefacebook.loupbrun.ca/fr/}
    \item
      Filtrer la pub et le traçage des réseaux sociaux avec un Proxy :
      \url{https://42l.fr/Service-Nitter}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{question-2-2}{%
\subsection{Question 2 :}\label{question-2-2}}

\begin{itemize}
\item
  Rien à voir avec ce qu'on peut demander aux élèves mais on pourra
  s'exercer sur ce Quizz du journal Le Monde :
  \url{https://www.lemonde.fr/pixels/article/2018/01/25/quiz-donnees-personnelles-connaissez-vous-vos-droits_5246798_4408996.html}
\item
  Une proposition de Quizz :
  \url{https://www.quiziniere.com/\#/PartageExercice/DVDWM397G3}
\end{itemize}

\hypertarget{ressources-en-lignes}{%
\section{Ressources en lignes :}\label{ressources-en-lignes}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Manuels de SNT : \url{http://www.epi.asso.fr/revue/lu/l1906n.htm}
\item
  Plateformes :

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \url{https://etabli.tv/} nouvelle plateforme de Benjamin Sonntag,
    plutot technique
  \item
    \url{https://www.internetsanscrainte.fr}
  \item
    \url{https://www.infohunter.education}
  \item
    \url{https://www.laquadrature.net/donnees_perso/}
  \end{itemize}
\item
  Données personnelles :

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    ``Le prix du gratuit'', une conférence très intéressante pour
    l'enseignant, lien vers la video et transcription sur
    \url{https://www.april.org/le-prix-du-gratuit-emmanuel-revah-rmll-2018}
    \href{https://tube.aquilenet.fr/videos/watch/6966e68b-0436-4ee6-8a5e-ce6eaf34bc00}{\includegraphics{images/toutbondata.png}}
  \item
    Applications mobiles :
    \url{https://reports.exodus-privacy.eu.org/fr/info/next/}
  \item
    Carte mentale des outils et pratiques de protection de la vie privée
    accessible depuis cet article :
    \url{https://linc.cnil.fr/une-cartographie-des-outils-et-pratiques-de-protection-de-la-vie-privee}
  \end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{sitographie-export-workflowy}{%
\section{Sitographie (export
Workflowy)}\label{sitographie-export-workflowy}}

SNT

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Ressources en ligne :

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    https://etabli.tv/
  \item
    https://www.internetsanscrainte.fr
  \item
    https://www.infohunter.education
  \end{itemize}
\item
  Manuels :

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    http://www.epi.asso.fr/revue/lu/l1906n.htm
  \end{itemize}
\item
  Présentation du programme :

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    https://view.genial.ly/5ea80e0c4c892d0cff0251b4/presentation-seances-snt-en-classe-de-seconde
  \end{itemize}
\item
  Images :

  \begin{itemize}
  \item
    https://interstices.info/tout-ce-que-les-algorithmes-de-traitement-dimages-font-pour-nous/
  \item
    Pixels et Photosites :

    Sur le site de David ROCHE sur Pixees, on trouve l'information de la
    combinaison

    https://pixees.fr/informatiquelycee/n\_site/snt\_photo\_capteur.html

    On trouve la même information sur le site de Jérome Trinquet

    http://www.jerometrinquet.com/2016/10/23/le-capteur-photo-electrique/

    1 pixel = 4 photosite

    Ou encore sur le portail du lycée La Martinière

    http://portail.lyc-la-martiniere-diderot.ac-lyon.fr/srv20/html/imageHTML/pages/page9.html"
  \end{itemize}
\item
  Objets connectés :

  \begin{itemize}
  \item
    Parcours France IOI : https://amazon.quick-pi.org/ et le depot
    Github https://github.com/France-ioi/quick-pi
  \item
    Jeu du dinosaure et cellule photoélectrique :
    https://drive.google.com/file/d/16OXsYGNcCHqDn\_NDVnKTZNmvhd05rKwn/view

    Voilà ce que ça donne en vidéo : https://youtu.be/0-p0ZJ7Gm\_o
  \end{itemize}
\item
  Impact environnemental du numérique :

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    5G :

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      http://gauthierroussilhe.com/fr/projects/controverse-de-la-5g?fbclid=IwAR2Ac53Jk0O4SFkW9XW6o83V6H\_Udj\_oSyL4AmKNAbJjeVBUXlT7JSBRa7k
    \item
      https://www.lemonde.fr/planete/article/2020/09/19/une-journee-pour-nettoyer-ses-donnees-numeriques\_6052811\_3244.html
    \end{itemize}
  \item
    Comparaison impact numérique et autres impacts :
    https://raphael-lemaire.com/2019/11/02/mise-en-perspective-impacts-numerique/
  \item
    https://www.quelleenergie.fr/magazine/actu-environnement/impact-environnemental-mail-57514/
  \item
    https://theshiftproject.org/
  \item
    https://theconversation.com/linquietante-trajectoire-de-la-consommation-energetique-du-numerique-132532
  \item
    https://www.lemondeinformatique.fr/actualites/lire-datacenters-une-efficience-energetique-maitrisee-78278.html
  \end{itemize}
\item
  Données personnelles :

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Ressources en ligne :

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Carte mentale des outils et pratiques de protection de la vie
      privée accessible depuis cet article :
      \url{https://linc.cnil.fr/une-cartographie-des-outils-et-pratiques-de-protection-de-la-vie-privee}
    \item
      Internet sans crainte : https://internetsanscrainte.fr/
    \item
      https://video.lqdn.fr/videos/watch/5e5aed81-3340-4082-bcc3-9105ef5d1564
    \item
      https://www.infohunter.education/accueil
    \item
      https://www.april.org/le-prix-du-gratuit-emmanuel-revah-rmll-2018
    \end{itemize}
  \item
    Traçage / Profilage :

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Applications mobiles :

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        https://reports.exodus-privacy.eu.org/fr/info/next/
      \item
        Les pisteurs en 2 minutes : https://youtu.be/sv\_xF2KIJZE
      \item
        Que récoltent les pisteurs :
        https://www.youtube.com/watch?v=sv\_xF2KIJZE
      \end{itemize}
    \item
      Cname Tracking :
      https://www.laquadrature.net/2020/10/05/le-deguisement-des-trackers-par-cname/
    \item
      Politique :

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        Cambridge Analytica :
        https://www.clemi.fr/es/ressources/nos-ressources-pedagogiques/ressources-pedagogiques/quand-les-donnees-personnelles-sechappent-laffaire-cambridge-analytica.html
      \end{itemize}
    \item
      Moteurs de recherche :

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        https://www.eff.org/deeplinks/2018/10/privacy-badger-now-fights-more-sneaky-google-tracking
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \item
    Escap Game :

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      https://dane.ac-besancon.fr/connais-moi-echappe-toi-evasion/
    \end{itemize}
  \item
    Monétisation :

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      https://www.franceinter.fr/economie/tadata-l-application-qui-permet-aux-jeunes-de-monnayer-leurs-donnees-personnelles
    \end{itemize}
  \item
    Fuite de données :

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      https://www.lemonde.fr/economie/article/2020/10/11/comment-l-europe-tente-d-enrayer-la-fuite-de-ses-donnees\_6055630\_3234.html
    \item
      exemple du Bon Coin :
      https://www.pixeldetracking.com/fr/le-bon-coin-donnees-personnelles-rgpd
    \end{itemize}
  \item
    Publicité :

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      https://linc.cnil.fr/fr/visualiser-le-web-publicitaire-avec-les-fichiers-adstxt-et-sellersjson
    \end{itemize}
  \item
    gafam

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Tik tok

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        https://www.liberation.fr/planete/2020/08/10/tiktok-est-plus-un-sujet-politique-et-economique-que-de-cybersecurite\_1796503
      \end{itemize}
    \item
      https://infographicjournal.com/wp-content/uploads/2020/07/Information-Giant-Tech-Companies-Collecting.jpg
    \end{itemize}
  \item
    Jeu requetes SQL

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      https://members.loria.fr/MDuflot/files/med/enquete.html
    \item
      : https://gitlab.com/Nat-Faeeria/enquete-data-snt
    \item
      https://mystery.knightlab.com/
    \end{itemize}
  \item
    Web séries/documentaires :

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      https://donottrack-doc.com/fr/intro/
    \item
      https://www.arte.tv/fr/videos/083310-000-A/tous-surveilles-7-milliards-de-suspects/
    \end{itemize}
  \item
    Risques du traçage sanitaire :

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      https://risques-tracage.fr
    \item
      https://www.lemonde.fr/blog/binaire/2020/04/20/contact-tracing-contre-covid-19/
    \item
      https://www.inria.fr/fr/contact-tracing-bruno-sportisse-pdg-dinria-donne-quelques-elements-pour-mieux-comprendre-les-enjeux
    \end{itemize}
  \item
    Données de santé :

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Health Data Hub :

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        https://peertube.social/videos/watch/ae8469d8-1505-4d55-a921-0bcaf760374d
      \item
        https://www.numerama.com/tech/656229-health-data-hub-cedric-o-prevoit-de-quitter-microsoft-pour-un-prestataire-francais.html\#utm\_medium=distibuted\&utm\_source=rss\&utm\_campaign=656229
      \item
        https://framablog.org/2020/10/09/predation-de-nos-donnees-de-sante-santenathon-ne-lache-pas-laffaire/
      \item
        https://linuxfr.org/news/le-conseil-d-etat-reconnait-que-le-gouvernement-us-peut-acceder-aux-donnees-de-sante-des-francais
      \end{itemize}
    \item
      https://www.numerama.com/politique/632223-confier-le-health-data-hub-a-microsoft-le-peril-pour-les-donnees-de-sante-ne-serait-pas-prouve.html
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  Réseaux sociaux :

  \begin{itemize}
  \item
    Série dopamine : https://www.arte.tv/fr/videos/RC-017841/dopamine/
  \item
    Episode de la websérie \#dans ta gueule :
    "https://www.youtube.com/watch?v=G1\_ryVCLWoc

    "
  \end{itemize}
\item
  Plateformes :

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    http://www.france-ioi.org/confinement/
  \end{itemize}
\item
  Données structurées :

  \begin{itemize}
  \item
    http://www.france-ioi.org/confinement/
    "http://www.france-ioi.org/confinement/tutoriel\_enseignants.pdf

    Outil de notation automatique :

    https://framagit.org/georgesk/parcours2score/-/blob/master/doc/README.md

    https://framagit.org/georgesk/parcours2score/-/tree/master/packages"
  \end{itemize}
\item
  Sites profs :

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    http://monlyceenumerique.fr/snt\_seconde/index.html
  \item
    http://munier.jerome.free.fr
  \item
    Sylvain Rouyer : https://lewebpedagogique.com/snt35/
  \item
    Julien Launay :http://icnisnlycee.free.fr/
  \item
    Louis Paternault : https://snt.ababsurdo.fr/prof/
  \item
    Julien Pecoud : https://snt.ababsurdo.fr/
  \item
    Nicolas Toureau :

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Site :
      https://citescolaire-lannemezan.mon-ent-occitanie.fr/disciplines/sciences-numeriques-et-technologie/localisation-cartographie-et-traitement-54619.htm
    \item
      Fiches connaissances :
      https://citescolaire-lannemezan.mon-ent-occitanie.fr/disciplines/sciences-numeriques-et-technologie/fiches-connaissances-51467.htm
    \end{itemize}
  \item
    Revue de presse : https://annuel.framapad.org/p/revuedepressesnt
  \end{itemize}
\item
  Image :

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    https://exiftool.org/
  \end{itemize}
\item
  Microbit :

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Bluetooth :

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      https://support.microbit.org/support/solutions/articles/19000062330-using-the-micro-bit-bluetooth-low-energy-uart-serial-over-bluetooth-
    \end{itemize}
  \item
    Microbit classroom : https://classroom.microbit.org/
  \end{itemize}
\item
  Usages d'internet :

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    https://datareportal.com/reports/digital-2020-global-digital-overview
  \end{itemize}
\item
  EMI :

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    https://www.clemi.fr/fr/emi\_et\_programmes.html
  \item
    https://mooc.chatons.org/
  \end{itemize}
\item
  Thème Internet :

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Internet sans crainte : https://internetsanscrainte.fr/
  \item
    Comment les données circulent sur Internet (Palais découverte ) :
    https://youtu.be/9P2d4q4bQXI
  \item
    Internet comment ça fonctionne (MOOC Chatons) :
    https://framatube.org/videos/watch/f06ad0f4-d585-4aa4-a184-91a33ef89081?start=8s
  \item
    En quoi les Gafam nous controlent (MOOC Chatons) :
    https://framatube.org/videos/watch/e291b0fc-9a87-4129-99e8-f26958c0e7ef
  \end{itemize}
\item
  Géolocalisation :

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    https://www.lemonde.fr/pixels/article/2020/10/16/covid-19-google-maps-ameliore-son-indicateur-de-frequentation-des-lieux\_6056345\_4408996.html
  \item
    http://icnisnlycee.free.fr/index.php/43-snt/localisation-cartographie-et-mob
  \end{itemize}
\end{itemize}

\end{document}
